<Entry xml:id="dor">
  <pb n="79" end_page="80" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*dorъ</orth>
    <lemma>dorъ</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates">
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="srp">сербохорв. <ref>Dor</ref> м. р., местн. название, поле, в Сербии</orth>
      </form>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(RJA II, 659)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="slv">словен. <ref>Dor</ref>, местн. название (Безлай, ниже)</orth>
      </form>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="rus" type="old">др.-русск. <ref>доръ</ref>
        </orth>
      </form>
      <sense>
        <def>земля, расчищенная под пашню и под угодья, роспашь, дер</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Прав. гр. Кирил. мон. 1490 г., Срезневский I, 708)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="rus" type="dialect">русск. диал. <ref>дор</ref> м. р.</orth>
      </form>
      <sense>
        <def>вновь расчищенное место (арх., волог.), новое селение на чистом, возвышенном месте (арх., волог.), жир в мясе животного (арх.), сор (моек.), дрань, драница (смол.) , жир в мясе животного, расчищенное из-под леса возвышенное место близ селения , сор , слегка возвышенная местность, поросшая строевым лесом в виде отдельных рощ , вновь расчищенное место под сенокос или под пашню (арх., волог., север.), новое селение на чистом возвышенном месте (арх., север., волог.), слегка возвышенная местность, поросшая строевым лесом в виде отдельных рощ (новг.), кровельная дранка (смол., калуж., брян., орл., иркут.), ^хвойник, который кладут в зарубы (твер., смол., великол.), прослойка жира в мясе животного; прорость (арх., сиб.), сор, грязь (моек., новг., влад., волог.), плесень на чем-нибудь (моек.), пустота под древесными корнями (сев.-двинск.), нора (арх.), имущество (ряз.), хороший сбыт или большой спрос на товар (арх.) , жир (на мясе) (Картотека Пе~ чорского словаря), мусор в виде щепок, стружек, веток и т. п. , плесень , расчищенная из-под леса земля (Картотека Псковского областного словаря), сюда же, видимо, дар м. р. плавающая в озере чурка (калин.), сор (волог.)</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Опыт 49)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Подвысоцкий 39)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Г. Потанин. Этнографические заметки на пути от г. Никольска до г. Тотьмы. — ЖСт. IX, 1899, 228)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Герасимов. Словарь уездного череповецкого говора 35; он же. Материалы лексикографические по новгородским говорам. — ЖСт. VIII, 1898, 394)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 8, 129)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Деулинский словарь 149)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Словарь говоров Подмосковья 116)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 7, 272)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="bel">блр. <ref>дор</ref>
        </orth>
      </form>
      <sense>
        <def>кровельный материал из длинных, узких и тонких дощечек</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Гарэцш 50)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="bel" type="dialect">диал. <ref>дор</ref> м. р.</orth>
      </form>
      <sense>
        <def>дранки, гонт</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Янкоусш И, 60; Юрчанка, Мсщсл. 79)</bibl>
      </cit>
    </item>
  </etym>
  <gramGrp>
    <gram>Имя действия, производное от гл.<ref type="etymon" target="dbrati-3">*dbrati</ref> (см.).</gram>
  </gramGrp>
  <note>Важнейшим из перечисленных выше является знач. 'расчищенная земля (под пашню, под селение)', и именно это лексич. знач., весьма пока­ зательное как свидетельство освоения новых земель, объединяет русск. со словен. и сербохорв. (поскольку в основе ю.-слав. местн. названий могут лежать апеллативы только с такими лексич. знач.-ми). См. F. Bezlaj. Stratigrafija SJovanov v luci onomastike. — JФ XXIII, 1958, 87—88. К. Буга относит сюда же название ятвяжского села Дора (Поли. собр. русск. лет. И 2, 834, под 1256 г.), польск. Dora (бывш. Августовский у.), первонач. ятвяжск. *Dara, ср. и лит. выражение lauka difti 'вспахивать поле' (РФВ LXX, 1913, 104).</note>
</Entry>