<Entry xml:id="dudlebmndudlebi">
  <pb n="147" end_page="148" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*dudlĕbъ, мн. *dudlĕbi</orth>
    <lemma>dudlĕbъ, мн. *dudlĕbi</lemma>
  </form>
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>мн. *dudlebi</orth>
    <lemma>мн. *dudlebi</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates">
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="srp">сербохорв. <ref>Duliba</ref> ж. р., местн. назв.: боль­ шая долина в дивосельском Велебите; гора в Боснии, Duliba м. р., фамилия</orth>
      </form>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(RJA И, 883)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="slv">словен. <ref>crap</ref>. Dufdjlieb, местность в зап.</orth>
      </form>
    </item>
  </etym>
  <note>Каринтии (G. Labuda. Du(d)lebowie. «Sl:ownik starozytnočci sto wianskich» I, 2, 400), ст.-чеш. Dudlebi мн., название племени в юж. Чехии (Л. Нидерле. Славянские древности. М., 1956, 120; Kott VI, 167: dudlebi мн.), Dudleba ж. р., название потока (Ge­ bauer I, 353), др.-русск. дулЪби мн., название племени на Ю. Буге (Лавр, л., Картотека СДР), также личное имя собств. Дулебъ, Дулепка (XVI в., Тупиков 195), русск. дулебы мн. 'древнее вост.-слав. племя, жившее на территории современной Украины в бассейне реки Буга', Дулеба, название реки в басе. Березины (Vasmer. Worterbuch der russischen Gewassernamen I, 664), диал. дулеб 'неотёсанный, болван, мешок' (Кашир. у., Е. Ф. Будде. О некоторых народных говорах в Тульской и Калужской губ. — ИОРЯС III, 1898, 852—853), дулёп м. р. 'простяк, невежа' (курск., Доп. к Опыту 44), дулеб м. р. 'глупый, бестолковый,, неотёсанный человек; дурак, остолоп, простофиля' (орл., курек.,. тул., ряз.), 'слепой, косой, разноглазый (человек)' (влад., ряз.) (Филин 8, 253), дулёп м. р. 'глупый, бестолковый, неотёсанный человек; дурак, остолоп, простофиля' (курск., тул., калуж., орл.), 'скупой богач' (орл.) (Филин 8, 253), дулёпь м. р. 'неповоротливый человек, дурак; батрак' (сарат., ворон., Филин 8, 254), дулёбый, -аяу -ое 'косой, разноглазый' (влад., ряз., Опыт 51; Диттель. Сбор­ ник рязанских областных слов. — ЖСт. VIII, 1898, 211), дулёбый, дулёбый 'бестолковый, глупый, неотесанный' (курск., орл.), 'сле­ пой, косой, разноглазый' (ряз., влад.) (Филин 8, 253), дулёпка ж. р. 'женщина с каким-либо физическим недостатком, уродством' (курск., Филин 8, 253), ст.-укр. доулЪбы (па^браткц) из доултзбъ. Розов, 1430 г., № 64, Картотека Словника староукрашсько! мови XIV—XV вв.). Племенное название *dudlebi объясняется как заимств. из герм. *daud-laiba- 'наследство умершего'. Прочие этимологии менее ве­ роятны, напр. из герм. * peuda-laiba- 'наследие народа' (Лер-Спла- винский, ниже), что дало бы слав. *tjudlebi; из герм, личных имён вроде нем. Detlef; из герм. *Dudl-eiba 'страна волынок' (Нахтигаль, ниже). См. Фасмер I, 551; R. Nahtigal SR IV, 1956, 95 и сл.; Т. Lehr-Sptawinski. Dudlebowie. «Stownik sbarozytnosci stowianskich» I, 2, 399; подробно см. О. H. Трубачев ВЯ 1974, № 6, 53. Очень проблематично толкование *Dudl-eb- от слав, dudla 'яма, углубление', т. е. дулебы — 'жители долин, низин' (S. Оп- drus «Studia Academica Slovaca» 3, Bratislava, 1974, 246—247).</note>
</Entry>