<Entry xml:id="dzdz">
  <pb n="195" end_page="197" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*dъždžь</orth>
    <lemma>dъždžь</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates" />
  <note>ДЪЖДА М . р. (Зрст^т), osios, pluvia 'дождь' (Супр., Вост., Mikl., Sad., SJS), болг. дъжд м. р. (БТР), диал. дъш (членная форма дъждът) м. р. 'дождь' (Т. Бояджиев. Гюмюрд­ жинско.— БД VI, 27), дожд, дажд (Геров—Панчев), дат, -жда м. р. 'дождь' (М. Младенов БД III, 56), макед. дожд м. р. (И-С), также диал. dozd (P. Hendriks. The Radozda-Vevcani dia­ lect of Macedonian 256), сербохорв. диал. дажд, дажд м. р. (РСА IV, 19), также дажда ж. р. (там же), das, род. п. dazja 'дождь' (Sus. 156), dizd м. p. (XV и XVII вв., RJA II, 431), dez (Црес и др., см. М. Tentor. Leksicka slaganja. — «Razprave» I, 1950, 72), • словен. dez, род. п. dezja, м. p. 'дождь' (PJet. I, 136), desc M. p. (Plet. I, 133), ст.-чеш. desc м. p. (Ст.-чеш., Прага), чеш. dest\ desf м. p., слвц. dazd* м. p. (SSJ I, 237), диал. dastf, das (Stanislav. Lipt. 120), в.-луж. desc м. p. 'дождь' (Pfuhl 112)- н.-луж. des6 м. p. (Muka St. I, 167), полаб. ddzd м. p. (Polanski — Sehnert 50), польск. стар, dezdz, род. п. dzdzu, м. p. (Warsz. I, 452), deszcz, род. п. deszczu / dzdzu, м. p. (Dorosz. II, 103), сло­ вин. deisc м. p. (Lorentz Slovinz. Wb. I, 174), др.-русск. дъждъ, дъждъ, дождь, дожчь (Мф. VII. 27. Остр, ев.; Втз. XI. 14 по сп. XIV в.; Захар. XIV. 17, 67 и др., Срезневский I, 754— dbzbzb 755), дъжгъ, дъжгъ, дожгъ (Мф. VII. 25. Ев. 1270 г.; Апост. 1307 г.; Новг. 1 л. под 1145 г., там же), русск. дождь, род. п. дождя, м. р. 'атмосферные осадки в виде капель воды', диал. дождЛ ж. р. 'дождь (о сильных, продолжительных и частых дождях)' (Деулинский словарь 145), укр. дощ м. р. (Гринченко I, 438), блр. дождж м. р. Специально о распространении слова и его местных заменах см. Н. И. Толстой. Из географии славянских слов. I. 'дождь'.— ВСЯ 6, 142. Слово с проблематичной этимологией. Несмотря на свою не- производность (отсутствие видимой производящей основы) на слав, почве, *dbzdzb скорее всего является праслав. лексич. инновацией, будучи лишено достоверных соответствий в других и.-е. языках. Знаменитая этимология Вайана и Трубецкого из и.-е. *dus-diu- 'плохое небо, плохой день', ср. антонимичное греч. euBi'a 'ясная и тихая погода', euStog 'спокойный, тихий', 'теплый, мягкий', 'ясный, веселый' &lt; и.-е. *uesu-diu-, все-таки не может считаться вполне вероятной. Ссылки при этом на сербохорв. диал. zlo (rdavo) vrijeme в знач. 'дождь' (Вайан, ниже) недостаточны, речь идет бесспорно о более широких обозначениях плохой погоды, ненастья. Дело даже не в том, что земледелец так не назовет благословен­ ный для него дождь (Эндзелин, ниже), табуистич. использование «плохих» слов как названий для желанных предметов и явлений тоже известно; дело в том, что нам, собственно говоря, неиз­ в е с т н ы древние названия дождя как 'плохой погоды', а это уже момент типологии. В разных языках наблюдается родство знач-й 'дождь' и 'лить', 'мокрый', 'вода' (см. С. D. Buck. A di­ ctionary of selected synonyms in the principal I.-E. languages. Chicago, 1949, 68). Слав, новообразование *dbzdzb могло явиться реализацией одной из этих семантич. моделей, что-нибудь вроде 'лить определенным образом', ср. русск. моросить, изморось. Несколько двусмысленная группа zdz в *dbzdzb может продол­ жать результат смягчения не только zd, s-d (как предполагалось для этимологии из *dus-diu-), но, скорее всего, первонач. zg, т. е. *dbzdzb&lt;i*dbzg-&lt;^*duzg-, ср. лит. duzgeti, duzgenti 'шу­ меть' (Брюкнер, ниже). При этом не исключается звукоподражат. природа слав. *a\zdzb. См. V. Jagic «Rad» IX, 1869, 89—90; он же AfslPh IX, 1886, 326; Miklosich 55; V. J. Petr BB XXI, 1896, 215; Vondrak. Vgl. slav. Gramm. I, 265; Berneker I, 248 (отдает предпочтение глу­ хому вар. *dbscb, обычно считаемому вторичным, и сближает с норв. dusk-regn, шв. regn-dusk 'моросящий дождь', норв. диал. dysja 'моросить, сочиться'; автор склонен все относить к и.-е. *dheues-, сюда же слав. *duxb, т. е. 'дождь' получает осмысление как "'(водяная) пыль)'; Б. М. Ляпунов ИОРЯС X X X , 1926, 10— И; A. Vaillant. Notule. Le nom slave de 4a pluie'. —RES VII, 1927, 112—113; N. Trubetzkoj. Urslav. *dbzdzb 'Regen'. — ZfslPh *dybati IV, 1927, 62—64; Bruckner 88; J. Endzelin ZfslPh XIII, 1936, 79; F. Stawski RS 16, 1948, 88; Stawski I, 145; Мейе. Общеслав. язык 107 (придерживается упомянутой выше реконструкции *dus- dja- 'плохая погода'); V. Pisani «Paideia» VI, 1951, 157; J. Puh- vel «Language» 33, 1957, 445; Фасмер I, 522 (и дополнение там же). *d rbzdzi&gt;n rb. ст.-слав. А^ЖДАЫ^, прилаг. иехоо, pluviae 'дождевой' (Sad., SJS), сербохорв. стар., редк. dazdan, dazna, прилаг. 'дож­ девой' (RJA II, 320), также дажден (PGA IV, 20), словен. dezen, -zna, -znOy прилаг. 'дождевой' (Slovar sloven, jezika I, 395), чеш. destny, прилаг. 'дождевой'.</note>
  <gramGrp>
    <pos>adjective</pos>
    <gram>Прилаг., производное с суфф.<m type="suffix">
        <ref>-ыгъ</ref>
      </m> от <ref type="etymon" target="dbzdzb">*dъždžь</ref> (см.).</gram>
  </gramGrp>
</Entry>