<Entry xml:id="glyza">
  <pb n="160" end_page="161" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*glyza</orth>
    <lemma>glyza</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates">
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="rus" type="dialect">русск. диал. <ref>глыза</ref> ж. р.</orth>
      </form>
      <sense>
        <def>глыба или ком (арх., волог., новг.), ссмерзшийся ком грязи или навозу (сиб.) , глыба, ком чего-либо твердого , глыза •glbbeti (мн. глйзъя, глызы) льдины, глыбы льда, комки земли на вспа­ ханном поле , глыза груда, ком земли , глыза ж. р. твердая глыба или ком земли, льда и т. п. (волог., арх., сев.-двинск., ленингр., новг., перм., урал., оренб., тобол., кемер., алт., енис, иркут., якут., амур., сиб.), льдина (хакас, свердл., том.), о корме для скота — комок замороженного ягеля (мурман., свердл., ср.-урал.), мн. навоз (оренб., амур.), лужа из навозной жижи , глыза м. и ж. р. человек, которому нельзя ве­ рить (костр.), человек, который поступает неправильно (костр.) , глыза плотный ком замерзшего навоза или земли; ком смерзшегося снега, иногда с землей и сором, мн. остатки сухих кормов (сена, соломы), льдина , сюда же глыз м. р. твердая глыба или ком земли , глыз м. р., глыза ж. р. глыба, ком , сюда же Глызы, местн. название, бывш. Перм. губ., Russi- sches geographisches Namenbuch II, 382), далее — глызди мн. глыбы земли , глызда ж. р., бран. тот, кто, нарушая условия игры, отказывается от нее при проигрыше , лыза большой ком вспаханной земли (карел., Картотека Словаря русских народных говоров)</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Опыт 37)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Подвысоцкий 31; Богораз 38)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Куликовский 15)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(новг., Колосов. Заметки о языке и народной поэзии в области северно- великорусского наречия 31)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 223)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(там же)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Сл. Среднего Урала I, 114—115)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(том., Филин 6, 222)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Словарь русских старожильческих говоров средней части бассейна р. Оби 1, 97)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(петерб., Филин 6, 224)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(костр., Филин 6, 223—224)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="bel">блр. <ref>глыза</ref> ж. р.</orth>
      </form>
      <sense>
        <def>глыба</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Якуб Колас, см. Байкоу—Некраш. 81)</bibl>
      </cit>
    </item>
  </etym>
  <note>Родственно *gluza,<xr type="compare">см. <ref type="etymon" target="gluzk">*gluzъkъ</ref>
    </xr> и далее, возм.,— *gluda и 
 и далее, возм.,— *gluda и 
 и далее, возм.,— *gluda и 
 и далее, возм.,— *gluda и 
<xr type="compare">см. <ref type="etymon" target="glyba">*glyba</ref>
    </xr>. См. Фасмер I, 418. У Бернекера нет.. См. Фасмер I, 418. У Бернекера нет.. См. Фасмер I, 418. У Бернекера нет.. См. Фасмер I, 418. У Бернекера нет.</note>
</Entry>