<Entry xml:id="golemj">
  <pb n="202" end_page="203" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*golĕmъ(jь)</orth>
    <lemma>golĕmъ(jь)</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates">
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="chu">цслав. <ref>ravtwo</ref>, нареч.</orth>
      </form>
    </item>
  </etym>
  <note>T I C , aliquot 'много' (SJS: Christ.), болг. (Геров) гол4мый, прилаг. 'взрослый', 'старший', голям, прилаг. 'большой', 'сильный, буйный, стремительный' (БТР), диал. голем, прилаг. 'большой' (М. Младенов БД III, 52; он же. Говорът на Ново село, Видинско 218; Д. Евстатиева. С. Тръсте- ник, Плевенско. — БД VI, 164), гулям (И. К. Бунина. Словарь говора ольшанских болгар. — Статьи и материалы по болгар­ ской диалектологии СССР 5, 1954, 17), голёма, прилаг. 'беремен­ ная' (Материал за българския речник. — СбНУ XIV, 194), макед. голем 'большой' (И-С), также диал. golem (P. Hendriks. The Ra- dozda-Vevcani dialect of Macedonian 260), сербохорв. голем 'боль­ шой, очень большой, крупный' (РСА III, 431), также диал. голем (Елез. I), сюда же производное словен. диал. holmds, прилаг. 'огромный' (Sagel, Ramovs 105), ст.-чеш. holemy, прилаг. 'боль­ шой' (Gebauer I, 453; Ст.-чеш., Прага; Simek 50), сюда же чеш. halama, halma м. р. 'олух' (Jungmann I, 651), диал. halama м. р. 'крупный мужчина' (Sverak. Boskov. I l l ) , haVama м. p. 'мужлан' (Bartos. Slov. 88), польск. стар, golemy 'очень круп­ ный, большой' (Warsz. I, 867), др.-русск., русск.-цслав. голЪмыи 'большой, высокий' (Ио. Леств. XII и XIII в.; Жит. Фед. Сик. •golemb(jb) 96. Мин. Чет. апр. 463, Срезневский I, 547; Сл РЯ XI—XVII вв. 4, 60). сюда же фам. Голямовъ (XV в., Тупиков 576), русск. диал. голямый 'о человеке и животном: высокий и худощавый, неуклю­ жий, нестройный' (вят., Даль 3 I, 921), 'голенастый, длинноногий (о человеке)' (вят., Филин 6, 350), галямый 'высокий и худоща­ вый (о человеке или животном)' (вят., влад., Филин 6, 124), голяма 'длинноногий, голенастый человек' (вят., Филин 6, 350), галяма 'долговязый' (Васнецов 47; Картотека Новгородского ГПИ), галяма 'множество, куча', 'большой рот' (Н. Кедров. Слова ладожские. — ЖСт. VIII, 1898, 400), голяма 'множество, много' (Мельниченко 53), галяма, нареч. 'много, очень много' (костр., твер., Опыт 35), галямо, голямо, галяма 'очень много' (Сл. Ср. Урала I, III; см. также Филин 6, 124, 350). См. Чер­ нов, (сб.) «Этимология русск. диал. слов.» (Свердл., 1978) 36. Праслав. *%о1ётъ относится к архаизмам лексики, ср. оста­ точный характер его продолжений в отдельных слав, языках, напр. ст.-польск. golemszy (1592 г.), z golemo, ad magnum, mul- tum A. Bruckner AfslPh X I , 1888, 127; A. Zariba PF 18, 4, 199 и сл. (цит. no: RS X X X , 2, 1969, 271), словен. диал. golmes, holmds 'очень большой' (F. Bezlaj JiS 1960/1961, 31—32; Он же «Koroski kulturni dnevi» I, 78). Похоже, что архаичность слова *golemb проявляется также в его морфологии. Его раннепраслав. или и.-е. реконструкция затруднена ввиду отсутствия полных и.-е. соответствий, ср. колебания в выборе праформ *golemb или *gol?mъ из *golemnos, см. Р. Брандт РФВ X X I I , 1889, 121. Тем не менее, по изложенным ниже соображениям мы предпочитаем реконструкцию праслав. *golёmъ как наиболее перспективную. Уже давно обращено внимание на корневое родство слав. *go- 1ётъ и лит. galeti 'мочь, быть в силе' (Berneker I, 320; Bruckner 149; Младенов ЕПР 105; Георгиев ВЕР IV, 262—263; Фасмер I, 434; Stawski I, 311).</note>
  <gramGrp>
    <gram>Некоторые авторы (Брюкнер, Георгиев ВЕР— выше) предполагают при этом образование ^gole-тъ, т. е. прич. страд, наст, с суфф. -т- от несохранившегося гл. слав.<ref type="etymon" target="goleti">*goleti</ref> 
как некий аналог лит. galimas 'возможный', однако семантика 
слав, <ref type="etymon" target="golyom">*golёmъ</ref> 
выразительно 
суперлативна 
('большой', 'очень 
большой' и т . п., см. выше).</gram>
  </gramGrp>
  <note>Поэтому особый интерес приобре­ тает сравнение слав, *golёmъ и оск. valaimo- 'optimus', лат. volaemum 'сорт крупных груш' (Walde—Hofm. II, 826; A. Nehring «Glotta» 15, 1927, 279; Е. Fraenkel ZfslPhXXII, 1954, 383-384). Лат. и оск. слова объясняются как родственные лат. valere 'зна­ чить, иметь влияние', т. е. как образования этимологически самостоятельные, но по исходной семантике близкие праслав. *golёmъ, с кот. их объединяет тождественный, «рифмованный» исход: *val-ai-mo- и *gol-oi-mo~. Все вышесказанное и супер- лативный характер и.-е. форманта -т- позволяет определить</note>
</Entry>