<Entry xml:id="golme-mene">
  <pb n="208" end_page="210" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*golmę/-mene</orth>
    <lemma>golmę/-mene</lemma>
  </form>
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>-mene</orth>
    <lemma>-mene</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates">
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="rus" type="old">др.-русск. <ref>голомА</ref> , голомА</orth>
      </form>
      <sense>
        <def>много, очень , голоменъ, голом А плоская сторона клинка , на голомя открытое для ветра и непогоды место</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Голомя его (дуба Мамбрийского) до B^TBin полторы сажени. Дан. иг. — Нор. 87, Срезневский I, 545)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Жит. Андр. Юр. 156, там же; Жит. Зое. и Савв., Срезневский III, 75)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Срезневский I, 545)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Джемс 167)</bibl>
      </cit>
    </item>
    <item>
      <form>
        <orth xml:lang="rus" type="dialect">русск. диал. <ref>голомя</ref>, гбло- мянъ</orth>
      </form>
      <sense>
        <def>дальнее от берега, открытое (голое) море , голомя, гблымя, нареч. мористо, далеко от берега , голомя, нареч. на босу ногу , голоменъ ж. р. открытое море , голоменъ, голомя открытое место в озере, незащищен­ ное от ветра, водная гладь , голомя, нареч. давно , га- ломя спустя несколько времени , голомя не очень давно , голомя погодя , голомя давно , голомя, голумя, гблымя, нареч. давно, давненько (каз., вост., южн., ряз., сарат., самар., симб., тул., тамб., пенз., вят., костр., влад., твер., сиб., урал.), недавно, давеча (ворон., вят., сарат., ряз., симб., пенз.. астрах.), долго, довольно долго (влад., яросл., тамб., ворон., ряз.), много (о времени) (симб., каз., ряз., влад., #golme/-meiie яросл., нижегор., оренб.), скоро (каз.), рано утром, до рас­ света (тамб., тул., влад., донск.), вечером после захода солнца (тул.), поздно (нижегор., ряз.), очень (?) (мурман.) , голомя промежуток времени, равный нескольким часам (тамб.), «давно прошедшее время» (костр., сарат., астрах.), «раннее утреннее время до свету или с рассветом» (тул.) , голомено чистое пространство между сучьями у сосны, колено, часть , голомянб ср. р. часть ствола сосны между сучьями, колено трубы, звено изгороди от столба до столба , голбмъе ср. р. часть ствола сосны или ели, лишенная сучьев (новг.), часть соломины, отдельное сочленение (новг.) , гблбмя1 род. п. -мяни, гблымя то же (новг.), открытое море (арх., беломор., помор., пек., олон.), волна (ворон.) , голомена мн. пере­ межающиеся, часто сменяющие друг друга дождевые тучи или снеговые облака , гломинб ср. р. часть соломины, отдельное сочленение , голмянб ср. р. ненастная погода зимой, сопровождаемая силь­ ным разрушительным ветром; вьюга, непродолжительная буря (влад.), тяжелое душевное состояние, сопровождающееся при­ ступами гнева, скорби, безумия (влад.) , голмянб, нареч. свободно , галмана ж. р. внезапно нале­ тевшая грозовая туча , гблбменъ, голуменъ, голыменъ ж. р. часть дерева, не имеющая сучьев, идущая на бревно (сев.-вост.), открытое море, морская даль (арх., бело­ мор., пек., север., байкал., мурман., олон.) , гбломянъ ж. р. открытое место, морская даль , голоменя ж. р. открытое море , галманя ж. р. сильный порыв ветра , голомня ж. р. налет, удар ветра , глуменб ср. р. скопление туч; большая туча , галомёны расстояния между нитками, отверстия в сети (Кар­ тотека Псковского областного словаря), сюда же, далее, произ­ водное голомянка ж. р. чайка , голомянка ж. р. небольшая рыбка, водящаяся только в Байкале (держится всегда на большой глубине) , Голомянка, название реки близ Угры, бывш</def>
      </sense>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Подвысоц- кий 32)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(арх., беломор., Филин 6, 321)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(уфим., Филин 6, 323)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(арх., Опыт 39)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Куликовский 16)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(влад., каз., костр., сарат., тамб., твер., Опыт 39)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Диттель. Сборник рязанских областных слов. — ЖСт. VIII, 1898, 209)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Е. Будде. К диалектологии великорусских наречий. Исследование особенностей рязанского говора. — РФВ X X V I I I , 1892, 53)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Труды МДК. Сарат. губ. — РФВ LXVI, 1911, 204)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Мельниченко 53)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 321—323)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 323)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(М. Герасимов. О говоре крестьян южной части Череповецкого у. Новг. губ. — ЖСт. III, 1893, 377)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Опыт словаря говоров Калининской области 47)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 320—321)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 321)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(нижегор., Филин 6, 318—319)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(твер., Филин 6, 200)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 297)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(влад., там же)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(пенз., Филин 6, 116)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(Филин 6, 319— 320)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(арх., помор., Филин 6, 324)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(арх., Филин 6, 320)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(пенз., Филин 6, 116)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(пенз., Даль 3 I, 912)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(сарат., Филин 6, 210)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(арх., Филин 6, 323)</bibl>
      </cit>
      <cit type="bibl">
        <bibl>(иркут., якут., байкал., сиб., север., Филин 6, 323)</bibl>
      </cit>
    </item>
  </etym>
  <note>Калуж. у.; приток речки Рось, бывш. Киев. губ. (Worterbuch der russischen Gewassernamen. I, 476), блр. диал. галамя, нареч. 'голышом, нагишом' (Сцяшков1ч. Грод. 108). Прежде всего неправильно отделять знач. 'много, очень', напр. в др.-русск., и пытаться особо этимологизировать *golme 2 как якобы родственное лит. galeti 'мочь, быть в состоянии', а также<xr type="compare">см. <ref type="etymon" target="golemb">*golemb</ref>
    </xr> (так см. Berneker I, 322; Преобр. I, 140). (так см. Berneker I, 322; Преобр. I, 140). (так см. Berneker I, 322; Преобр. I, 140). (так см. Berneker I, 322; Преобр. I, 140).</note>
  <gramGrp>
    <gram>Речь может идти только о едином<ref type="etymon" target="gol-men--2">*gol-men-</ref>, праслав. суффиксаль-
ном производном от прилаг. <ref type="etymon" target="golb-8">*golb</ref>.</gram>
  </gramGrp>
  <note>Исходное знач. последнего — сголый' — оказалось довольно емкой исходной семантич. базой для ряда знач-й ('открытое место, отдаленное место, глубина'), включая весьма абстрактные: 'давно, долго', 'очень'. Произ- водность также последнего знач-я в конечном счете от 'голый' подтверждается не только указанной опосредствованной семан­ тич. филиацией, но и типологич. примерами вроде нем. blof} 'голый, обнаженный', (нареч.) 'только', польск. goly 'голый', zgota 'совсем, совершенно, вообще', ср. еще русск. давно и по­ давно 'тем более, еще в большей степени', что показывает неслу­ чайность соседства знач-й 'давно' и 'очень' у продолжений *golme (выше). Вырывать из этой связи знач. 'открытое море' и сближать соответствующее *golme с лит. gelme, gilme 'глу­ бина' (так см., вслед за Шахматовым, Фасмер I, 431), разумеется, не следует, т. к. открытое море прежде всего — 'голое про­ странство', вместе с тем понятие 'открытое море' содержит в себе как бы синкретически идею глубины. О разнообразии вокализма в русск. диал. продолжениях *golme (голомя, голымя и т. д.) см. А. А. Шахматов. К истории звуков русского языка. Сочетания с долгими плавными. — ИОРЯС VII, 1902, 352.</note>
</Entry>