<Entry xml:id="golobgolob">
  <pb n="215" end_page="217" />
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>*golǫbъ/*golǫbь</orth>
    <lemma>golǫbъ/*golǫbь</lemma>
  </form>
  <form type="reconstructed" xml:lang="ocs">
    <orth>golqbb</orth>
    <lemma>golqbb</lemma>
  </form>
  <etym type="cognates" />
  <note>Г О Л У Б А М . p. rcepiaxepi, columba 'голубь' (Euch., Супр., Вост., Mikl., Sad., SJS), болг. г*Ьлъб м. p. 'голубь Columba' (БТР, Геров), диал. г^лъп м. р. (Т. Бояджиев. Гю- мюрджинско. — БД VI, 20), гблъп м. р. (Горов. Страндж. — БД I, 77), голуб м. р. (Младенов БТР), галап (Стоиков. Село Мугла, Девинско 29; М. Младенов БД III, 50), макед. гулаб м. р. 'го­ лубь' (И-С), голаб м. р. то же (там же), также диал. галаб м. р. (там же), сербохорв. голуб м. р. 'голубь', диал. гулуб м. р. то же (РСА III, 749), словен. golob м. р. 'голубь' (Plet. I, 228), чеш. holub м. р. 'голубь Columba', слвц. holub м. р. то же (SSJ I, 501), в.-луж. holb', род. п. -bja, м. р. 'голубь' (Pfuhl 210), н.-луж. goluV, golV м. р. 'голубь Columba L.' (Muka SI. I, 291), полаб. dSotyb м. p. 'голубь' (Polauski—Sehnert 58, с реконструкцией *golgbb), польск. gotqb, род. п. golfbia, м. р. 'голубь Columba' (Dorosz. II, 1220), также диал. gouomp (Tomasz. 125), др.-русск., русск.-цслав. голубь ж. и м. р. тсерютера, columba (Мф. III. 16. Остр, ев.; Панд. Ант. X I в. л. 250, Срезневский I, 546), русск. голубь м. р. 'птица отряда голубиных, распространенная во всех частях света в диком и домашнем состоянии', диал. голуб м. р. 'голубь' (Картотека Псковского областного словаря; Картотека Печорского областного словаря), голуба ж. р. 'любовница; под­ руга' (волог., Филин 6, 332), укр. голуб, род. п. -ба м. р. 'голубь' (Гринченко I, 305), блр. голуб м. р. 'голубь'.</note>
  <gramGrp>
    <gram>Праслав.<ref type="etymon" target="golgbbb">*golgbb/b</ref> объясняется как производное с суфф. 
&lt; 
и.-е. *-трЫю-, распространенным в названиях животных и птиц, 
от корня со знач. цвета, ср. скорее параллельное, чем исконно-
родственное, лит. columba, columbus 'голубь' &lt; и.-е. 
<ref type="etymon" target="kol-on-bho-">*kol-on-bho-</ref>
и palumbes 
'дикий голубь' &lt; <ref type="etymon" target="ptl-on-bh-">*ptl-on-bh-</ref>.</gram>
  </gramGrp>
  <note>См. Berneker I, 322; A. Meillet et A. Vaillant RES XIII, 1933, 102; Walde-Hofm. I, 249; Фасмер I, 432—433 (с литер, и дополнениями). Сходство (и вместе с тем несходство) слав, и лат. форм таково, что, не укладываясь в рамки регулярных соответствий (ср. еще С. Lottner KZ X I , 1862, 181), оно наводило не без основания на мысль о дополнительном воздействии других факторов, напр. звукоподражат. осмысления (некоторые вообще видели в этом слове изначальное звукоподражание, см. D. Boranic. Onomato- pejske rijeCi za zivotinje u slavenskim jezicima. — Rad 178, 1909, 13) или иноязычного заимствования. В последнем случае царило особенно большое разнообразие мнений, как-то: 1) рано отверг­ нутая мысль о происхождении слав. *golgbb/b из лат. columba, -us; 2) заимствование слав, слова (как, впрочем, по мнению не­ которых, и лат. слова) из какого-то неизвестного языка или через посредство неизвестного языка (А. Соболевский РФВ L X X I , 1914, 441; особенно см. К. Ogtir «Etnolog» IV, 1930,14, с привле­ чением «праскиф.» a-yXo-xoxvoc; Machek 2 175: *golybb/b и colum­ bus, -а как «праевроп.» субстратные слова; Bezlaj. Etim. slovar sloven, jez. I, 159); 3) слав. *golybb/b — правильное продолжение и.-е. корня, тогда как в лат. columba представлена долат., ранне- италийская форма с передвижением согласного, см. напр. О. Haas. Das friihitalische Element. Wien, 1960, 34. Методологически не лишним было бы определить свою позицию в отношении популярного сравнения слав, слова с лит. gulbe 'лебедь' (см. напр. Л. А. Булаховский. Общеслав. назва­ ния птиц. — ИАН ОЛЯ VII, 1948, 2, 109): балт. слово имеет свое особое соответствие («с глухим») в слав.<xr type="compare">см. <ref type="etymon" target="k1r">*къ1ръ</ref>
    </xr>, тогда 
как соответствие слав. *golobb/b «полностью отсутствует в лит. 
языке» (Bruckner 149). Номенклатура голубя складывалась в балт. 
и слав, совершенно самостоятельно., тогда 
как соответствие слав. *golobb/b «полностью отсутствует в лит. 
языке» (Bruckner 149). Номенклатура голубя складывалась в балт. 
и слав, совершенно самостоятельно., тогда 
как соответствие слав. *golobb/b «полностью отсутствует в лит. 
языке» (Bruckner 149). Номенклатура голубя складывалась в балт. 
и слав, совершенно самостоятельно., тогда 
как соответствие слав. *golobb/b «полностью отсутствует в лит. 
языке» (Bruckner 149). Номенклатура голубя складывалась в балт. 
и слав, совершенно самостоятельно.</note>
</Entry>